【歷史補課】【反送中系列】逃犯條例前世今生

立會反擊戰：林鄭的謊言
立法會法律顧問今日（2019年5月3日）拋出「核彈」，羅列多達25項清單逐一質問保安局各項《逃犯條例》修訂的漏洞，包括政府在1997年明言涉及大陸的逃犯移交安排應該分開處理，但今日則反口，透過修例「一次過」處理大陸引渡問題。又指1997年已經表明「一次過移交」，旨在處理沒有長期協議的引渡請求，但今日竟然推翻當年講法，表示做法不可行。

其中比較少人提及的，便是政府修例草案竟對疑犯的人權保障猶如真空。例如法律顧問指出，外國引渡法訂明一旦移交疑犯會違反人權法、《公民權利及政治權利國際公約》下對刑事訴訟程序最基本要求（例如公正公開審訊、不得強逼認罪等），當局必須拒絕引渡，但特區政府修訂竟隻字不提，可見香港對相關人權無清晰有力的保障。

英國外交部解密檔案：1992 FCO 40 3775 UK Hong Kong Extradition Relations, folio #1

細看解密檔案，英國在1992年為香港建立「後九七」的引渡協議時，強調政府首要考慮是相關國家的人權狀況，強調「只與司法制度、刑罰制度、人權狀況達到可接受水平的國家建立引渡關係」（only to enter into extradition relations with Governments whose judicial system, penal conditions and human rights standards are of an acceptable level）。由此可見，在英方眼中，沒有訂立引渡協議，這不會視為「漏洞」。

外交部亦強調，即使香港回歸中國50年，相關人權標準仍然適用，而且這個標準是必須的（If things are to remain as they currently are for the 50 years following the hand-back to China, presumably the necessary standards will continue to apply）。換言之，若然中國人權及司法狀況主權移交50年內仍未到可接受，在英方構思中，根本不應建立引渡關係，而且這個標準是必不可少的。

立法會法律顧問致保安局書面提問，第4頁，第12段

立法會法律顧問致保安局書面提問，第4頁，第11段
若然再以宏觀去看，澳洲當年與中國簽訂《中澳引渡條約》，但及後12年的今日仍然未完成本地立法、無法執行，當時致命傷就當局無法保證疑犯引渡至中國後不會受到「不公或壓迫」（unjust or oppressive）或其他不人道對待（相關問題連香港總商會亦有提及）。

可見任何國家制定引渡協議前，必須以「人權」及「公平審訊」為先，而立法會法律顧問的信件恰恰反映《逃犯條例》修訂對此「零保障」，可見一旦修訂成功的話，只會有更多香港人在沒有「人權」及「公平審訊」保障下被引渡去大陸。

保障人命，不是廢話。從過去文件了解法理脈絡，是讓我們明白今日送中條例修訂在可見將來的「攞命」之處。

參考資料｜英國外交部解密檔案：
1992 FCO 40 3775 UK Hong Kong Extradition Relations

立法會法律顧問書信全文：

《逃犯條例》修訂「殺到埋身」：港九新界無得避
《逃犯條例》修訂「殺到埋身」，港人普遍擔憂中國會伺機用刑事案件包裝政治「罪行」，將在港國民或香港居民、甚至外國人引渡至內地，變相將「全國性法律」伸延至香港。然而，《逃犯條例》「小護法」譚惠珠，反指控香港人睇內地法治「黑鼆鼆」，無視大陸近年推動「陽光司法」、「內地法治受世界上最先進、最民主的國家接受」，怪責香港人「坐井觀天」。

翻查解密檔案，30多年前中英兩國亦曾商討司法互助，然而31年後的今日，中英雙方仍未就引渡法達致任何協議，更遑論與美國、加拿大等簽訂引渡協議，中國即使1998年簽署《公民權利和政治權利國際公約》， 但迄今仍未批准相關公約去保障公平審訊（註一）。在不成熟的法律體系下，譚惠珠口中的「陽光司法」根本沒有事實基礎。

我們從檔案中亦看到不少資料，印證是次《逃犯條例》修訂，絕對弊多於利。英方80年代末拒絕與中方討論引渡問題，便是擔心中國透過英屬香港將「逃犯」「再引渡」至中國，故將司法互助局限於民事和商業案件。1992年，傳媒披露當時已成港英棄將、轉投中方懷抱的時任港事顧問譚惠珠到訪深圳公安局，根據消息譚或與中方談及九七後中港之間的非常規引渡問題（rendition agreement），令港英政府非常擔心。當年，港英政府因應90年代跨境暴力案件日益嚴重，確有認真考慮與中方洽談協議。

英國外交部解密檔案 FCO40/3774 Extradition and rendition with China｜1992年港英政府時任副政治顧問柏聖文（S.E.Bradley）對引渡往中國將令國際對香港失去信心的研判

然而，英國和港英政府皆認為這是「潘朵拉的盒子」，萬萬碰不得，港英政府時任副政治顧問柏聖文（S.E.Bradley）指出，香港與廣東一旦達成非常規引渡安排，則會惹來其他與香港簽訂引渡協議的國家擔心（well cause concern to those partners with whom we have negotiated），皆因移交到香港的疑犯有機會引渡到中國大陸，與今天不少法律專家憂心其他國家或會取消與香港簽訂的協議的看法不謀而合。

英國外交部解密檔案 1988 FCO 40/2595 Mutual legal assistance between Hong Kong and the UK and USA concerning drug trafficking proposed judicial assistance agreement between the UK and China, folio #30

有趣的是，檔案揭示中國當年亦承認自身引渡法律仍未成熟，故向英方表示決定暫不處理引渡問題，待時機成熟時才處理（when time was ripe）。中國外交部在1988年7月向時任英國駐華大使館副代表貝爾斯（Alyson Bailes）提及司法互助協議問題，席間承認中國司法制度包括引渡等刑事合作的法律並不成熟（Domestic law relating to such matters as extradition was inchoate），加上香港問題的複雜性，建議中英只限於民事及商業司法互助合作。

然而，中國內地法律體系過去數十年有否向前邁進？時機真的成熟了，讓中方如此有信心令港人放下戒心？譚惠珠極力為中方說項，聲稱部分先進國家已與中國簽訂引渡協議，證明外國認可中國法律制度。但港人單看以下成績單，絕對難以放下戒心：首先，與中國簽署引渡協議的先進國家，實在寥寥可數，而在已簽訂協議的國家，過去的中國申請的引渡案例都引起極大爭議，例如近月涉嫌透過安插罪名，向法國申請將國際刑警前主席孟宏偉妻子引渡回國，令其「收聲保平安」等等。

而部分與中國已簽訂協議的國家，因國會反對和人權組織高度關注，遲遲未有執行協議，例如澳洲2007年與中國簽訂引渡協議，12年來從未執行，澳洲政府在2017年嘗試在國會闖關，惟因朝野狠批中國法律制度及人權紀錄乏善可陳、條文無法保障會對涉及不公正審訊（unjust or opprsesive）的引渡要求「say no」（註二），最後被迫撤回（註三）。可見，連簽署國都覺得內地法治「黑鼆鼆」，特區政府竟然毫無意欲回應這些人權及公平審訊的質疑，只是口號式地要求香港人「相信內地法治」。

可悲的是，香港未有真正民主，澳洲即使簽訂一條不適當的協議，仍可花長達12年去「驗屍咁驗」討論具體落實條文，反觀特區政府竟然只花20日「諮詢」公眾、前後只花兩個月時間去審議一條禍延後代的法律條文，狀甚兒戲。對比澳洲，香港更不是一個主權獨立的國家，難以相信特首會對自己老闆的引渡要求「say no」。可預視通過《逃犯條例》修訂，香港人變相受內地刑法管制，結果只會是全國性法律的延伸。香港的司法獨立岌岌可危，不單止本港市民港九新界無得避，連過境香港的全球過客都難逃一劫。《逃犯條例》修訂通過後對香港的獨特國際地位、對金融業、航運業帶來無可挽回的破壞，政府可曾研判？連澳門都擱置修訂，港府冒13萬上街示威港人及國際商界反對仍一意孤行，是死命令抑或另有所圖？

參考資料｜英國外交部解密檔案：
FCO40/2595 Agreements on judicial assistance
FCO40/3774 Extradition and rendition with China

註一：
Treaty on Extradition between Australia and the People’s Republic of China (2016). Parliament of Australia. Retrieved from

註二：
Explainer: why the government ‘pulled’ Australia’s extradition treaty with China (2017–03–28). The Conversation. Retrieved from

註三：
Australian Vote on Extradition Treaty With China Is Canceled (2017–03–28). The New York Times. Retrieved from

讓惡法多睡一會

立法會法案委員周六（2019年5月11 日）將會再度開會，審議一條影響每一個香港人的《引渡條例》修訂。現時（2019年5月10日）立法會外逾千人徹夜守候，為了便是不想我們這一代，與我們的下一代，受到大陸刑法制度所吞噬，因怕觸及大陸紅線而廢言禁聲。

香港前途研究計劃今次遠赴倫敦，發掘當年引渡協議相關檔案，發現英方六四後一直明言要提防中方染指香港與大陸的司法互助及引渡事宜。其中中方在天安門事件翌年，便出動最高人民法院，與香港的律政司洽談，希望商討兩地司法互助及引渡事宜。

英國外交部解密檔案 1990 FCO 40/3093 Hong Kong China Legal Issues, folio #17｜六四事件翌年，港英政府時任副政治顧問柏聖文（S.E.Bradley）對中國政治與司法的謹慎研判

雖然最高人民法院牌面開價是談民事司法互認，但律政署去信政治顧問時明言，任何形式的交流或會面，有機會導致刑事方面的合作，包括刑事司法互助及引渡事宜（unwanted discussions on criminal law cooperation）。港英政府時任副政治顧問柏聖文（S.E.Bradley）聞言後大感認同，認為在與大陸司法合作上，應該「讓這惡犬多睡一會」（Let this dog sleep on for the time being）。

英國外交部解密檔案 1990 FCO 40/3021 Future of Hong Kong: Sino-British Joint Declaration action checklist, folio #6｜六四事件翌年，工作小組，中英聯絡小組的時間表及商討事項，當中包括專責研究兩地民事及商業法上的司法互助

英國外交部解密檔案 1992 FCO 40/3763 Legal and procedural arrangements between Hong Kong and China regarding civil and commercial matters, folio#6｜回望三十多年前的檔案，商界期望至今不變

這點原則亦在英方1991年成立工作小組，雖然專責研究兩地民事及商業法上的司法互助，但他們1992年11月提交到行政局的備忘錄中不諱言， 中方有機會提到逃犯移交問題，但小組建議「分開處理」（prefer to take separately and later），盡量不要涉及刑事問題（uncouple them），並強調是「香港商界的期望」（that view is shared by the business commmunity in Hong Kong）。

由種種檔案中可見，英方一直希望將引渡問題「存而不論」，透過兩地引渡安排不互通，從而構起防堵北方刑法控制的圍牆。但林鄭月娥日前一句「廢話」，完全否定當年所建立有關「中港區隔」的努力，亦將漠視13萬名參與反惡法遊行的市民訴求，亦無視立法會法律顧問對於修例的25點質疑，更加輕視國際社會對於修例如何進一步瓦解「一國兩制」及香港人權狀況的憂慮。

事實上，由於引渡條例涉及大陸當局，故過渡期間英方要在「中英聯絡小組」（Joint Liaison Group）與大陸商洽。從現有檔案可見，中英聯絡小組在90年代曾討論引渡事宜，並有完整討論時間表，但這些歷史真相都因為英國政府不希望影響「英中關係」而被重重封鎖。香港前途研究計劃團隊今年初請中國研究學者魏簡教授（Sebastian Veg）要求英國政府盡快開放多達1,000份以「中國因素」封鎖的檔案，當中包括被林鄭稱為「廢話」的引渡相關檔案（註一）。

儘管如此，香港人的訴求簡單而清晰。在大陸公檢法一體、司法制度落後不前、維權律師屢遭打壓、央視認罪不絕於耳、王全璋失蹤1400多日仍無公開公平審訊的當下，香港人要求的，便是《引渡條例》修訂多睡一會，Let this dog sleep on for the time being。

註一：

參考資料｜英國外交部解密檔案：
1990 FCO 40/3021 Future of Hong Kong: Sino-British Joint Declaration action checklist
1990 FCO 40/3093 Hong Kong China Legal Issues
1992 FCO 40/3763 Legal and procedural arrangements between Hong Kong and China regarding civil and commercial matters

push

邱垂正表示，台灣當局作為負責任、重視人權的政府，希望涉案者得到法律制裁，但亦「不可能坐視國人因這次修法使得人權受到侵害而不顧」。他強調，即使香港通過修訂《逃犯條例》，但在赴港或在港台灣人被移送到大陸的威脅排除前，台灣政府都不會同意移交陳同佳

連香港電台嘅節目都有引用

(四) 沒有中港區隔下的美港關係

美中經濟與安全審查委員會（USCC）最近（2019年5月7日）公布新一份長達八頁的研究報告﹐批評《逃犯條例》修訂草案不單擴大北京當局在香港施行的政治影響力﹐更重要的是破壞現時香港法律保障，令香港暴露於中國的法律制度薄弱與帶有政治動機檢控陰影之下。研究報告其中一個重點便是《引渡條例》條訂會破壞《美港政策法》的延續。

2019年5月7日，美中經濟與安全審查委員會（U.S.-China Economic and Security Review Commission）對香港《逃犯條例》修訂草案研判重點

英國外交部解密檔案 1991 FCO 40/3402 Hong Kong Extradition Agreement with US, folio #31｜美國國務院東亞暨太平洋事務局助理國務卿索樂文（Richard Solomon）闡述《美港政策法》的立法原意，是制衡有可能變形走樣的一國兩制

必須指出，維持「中港區隔」是《美港政策法》的重點。香港前途研究計劃今次在倫敦發現不少涉及港美和中美關係的解密檔案，當中一份談到《美港政策法》原意。美國國務院東亞暨太平洋事務局助理國務卿索樂文（Richard Solomon）當年談到《政策法》原意時提到，由於中國對香港實現「一國兩制」，故美國需要為此對香港另立新措施，才防止香港在美國法律上受到與中國同等的不利待遇（Our own law might force US to operate on a “one country, one system” basis, to the disadvantage of Hong Kong after 1997）。因此，一旦通過修訂，「中港區隔」前提不再，大陸刑法將間接地在香港實施、在法律上完成「一國一制」的話，美方必然會重新覆核現時對港優惠的必要性。

英國外交部解密檔案 1992 FCO 40/3799 International support from the USA regarding the future of Hong Kong following the transfer of sovereignty: McConnell Bill, folio #3｜美國 1992年5月與港方代表討論《美港引渡協議》時關於「再引渡」問題的「如何不再移交」立場，以防「送中」

事實上，美國當年討論引渡安排時，正正要維持「中港區隔」。在解密檔案中可見，美國1992年5月與港方代表討論《美港引渡協議》時其中一點便是「再引渡」問題，即引渡到香港的疑犯會否被移交到第三國家如中國的問題。

一般香港與外國簽訂的引渡協議處理「再引渡」到大陸時，往往需要外國政府同意。然而，在檔案中可見，美方席間關心不是「如何再移交，而是如何不再移交」的問題（The US concern was not speciality but no-resurrender）。有別於其他國家「問咗再決定」的做法，美方代表表明要加入「不再次移交條款」（no-resurrender clause），即「一刀切」拒絕將疑犯再移交到大陸。

雖然「不再次移交條款」最後沒有正式加入條文，背後反映的正正是美方對中國司法制度及司法獨立性的根本質疑，同時亦不希望移交到香港的犯人會受中國刑法威脅，只會由香港法院以香港法律審訊。

由此可見，今次修例是進一步「自毀長城」，消磨中港之間區隔，一旦遇上中美近年的大國角力，香港利益更顯明顯。眾所周知，中國司法體系往往為政權利益服務，例如在孟晚舟事件發生後，中國法院重審一宗加拿大人販毒案，結果刑罰由監禁變成死刑，引起國際社會譁然。若《逃犯條例》修訂通過，難保下次再有國家與中國發生磨擦，中方藉故施展「人質外交」，要求香港拘捕在港外國人到大陸。因此，「送中條例」送的不單是人，更是將香港在國際社會的聲譽和利益斷送。

參考資料｜英國外交部解密檔案：
1991 FCO 40/3402 Hong Kong Extradition Agreement with US
1992 FCO 40/3799 International Support, China/ US. The McConnell Bill

延伸閱讀：
美中經濟與安全審查委員會報告全文：

◤反送中系列◢
一）立會反擊戰：林鄭的謊言
二）《逃犯條例》修訂「殺到埋身」
三）讓惡法多睡一會
四）沒有中港區隔下的美港關係
五）No agreement is better than a bad agreement

No agreement is better than a bad agreement
【反送中系列】（五）

今日（2019年5月11日）基本法委員會副主任張勇，表明支持政府修訂逃犯條例；坊間稱「香港第二支管治團隊」的中聯辦，其副主任陳冬更表示「修例可堵塞法律漏洞，提升香港的法治形象」。中共護法今日以蠻力助攻，回看英方在1989年「六四事件」後，於1990年如何應對中方制訂引渡協議的請求，已可見中港區隔、「不送中」，才是唯一堅守香港的法治形象的方法。

按保安局建議修訂《逃犯條例》和《刑事事宜相互法律協助條例》的條文，聲稱會拒絕任何與種族、宗教、國籍或政治意見相關的申請，又謂只限於《逃犯條例》附件一上列的罪行，聲言修例與政治性質行為無關。

若然翻閱英國解密檔案，中英聯合聯絡小組曾經討論關於97後如何處理兩地司法管轄區的疑犯問題，當中不免涉及一個引渡問題，若然大陸司法管轄區被控犯罪或判刑人士一旦來到香港，兩地將會如何處理。英方代表在第9次會議，當中曾經要求被引渡的逃犯（fugitive offenders）一旦來到香港，不會被移交到中國大陸。

英國外交部解密檔案 1990 FCO 40/3093 Hong Kong/ China Legal Issues, folio #8｜前港督衛奕信於1990年6月12日的每週簡報中，提及中方主動提出希望討論港中兩地司法如何連結，包括後 97 如何處理在港異見人士

檔案中見到中方在六四事件後，一直希望將引渡協議涵蓋港中兩地的政治控罪。如在1990年6月，有報道指中方開始研究97年後香港與大陸的司法連結問題，尤其是如何處理來到香港的異見分子。由於港人在六四期間曾經發起「黃雀行動」，在大陸營救被中共政府通緝的異見人士。中方甚至出動最高人民法院，與香港最高法院及律政司商討。

外交部當時明言事件相當敏感，認同若然香港與大陸的司法互助一旦涉及刑事案件及相應的引渡，便不應進一步推行（ should not yet be pursued further）。為了應付中方請求，外交部建議香港政府應該「陽奉陰違」，表面上積極回應對方，但同時要小心行事（respond positively (though with caution)），要將香港政府只限於民事事宜，但不要涉及刑事事宜（taking care to restrict it to civil matters (not criminal)）。

英國外交部解密檔案 1992 FCO 40/3763 Legal and Procedural Arrangements between Hong Kong and China Regarding Civil and Commercial Matters, folio#1｜檔案所見，中英聯絡小組英方有意防範中方乘機將討論「暗渡陳倉」，將法例延伸為打壓異見的「法律工具」。

事實上，英方及後與中方進行司法合作，即使只是民事或商業法，英方都有意防範中方乘機將討論「暗渡陳倉」，帶到刑事案件及兩地引渡安排（Chinese may attempt to extend discussions into the criminal field (eg. rendition of figurative offenders))。英方深知雖然難以阻止中方提出要求，但強調中方一旦提出，就要將討論「去刑事化」（simply have to try to uncouple them）。

英國外交部解密檔案 1991 FCO 40/3405 Extradition and Rendition between Hong Kong and China, folio#1｜當年訪問關於引渡異見人士往中國，時任立法會議員兼《基本法》草委李柱銘表示「No agreement is better than a bad agreement」，並指「至少（九七前）人們覺得這六年還是安心的」。

正如當年李柱銘透露，基本法草委在1986年曾經討論過引渡問題，但北京拒絕接受訂立任何指引，以保障被引渡人的權利，包括保障被引渡人免於死刑的保障。他又指出，香港與大陸涉及兩個完全不同法律體制，不但是犯罪行為界定，連如何維持司法制度的公正性（not only the offences but the system of administering justice），兩地做法亦大有出入，故強調在兩地引渡協議上應該「No agreement is better than a bad agreement」。

回顧英方當年拒絕大陸與香港訂立引渡協議，其核心就是防止中方利用刑事控罪，去達致打擊政治異見的目的，反觀當下保安局修例建議，雖然聲稱會拒絕任何與種族、宗教、國籍或政治意見相關的申請，又謂只限於《逃犯條例》上列的罪行，但在具體操作上，中方根本毋須以政治罪名已可達到打壓政治異見的目的。

例如現《逃犯條例》中已經包括「叛變性行為」（附表1「罪行的類別」第22項）、「違禁品進出口」（同表，第28項）、「非法使用電腦」（同表，第35項）等罪行，換言之，一旦通過修訂，中國政府大可用「經濟犯罪」等與政治無關的罪名要求香港引渡中國異見人士、以至香港社會運動組織者。

為防香港公民社會進一步被打壓，還是李柱銘當年一句「No agreement is better than a bad agreement」一矢中的。但修例在即，若不遏止惡法，香港人的安樂日子屈指可數。

參考資料：
英國外交部解密檔案
1989 FCO 40/2650 Future of Hong Kong — legal issues
1990 FCO 40/3093 Hong Kong/ China Legal Issues
1991 FCO 40/3405 Extradition and Rendition between Hong Kong and China
1992 FCO 40/3763 Legal and Procedural Arrangements between Hong Kong and China Regarding Civil and Commercial Matters

香港法例第503章 《逃犯條例》Cap. 503 Fugitive Offenders Ordinance

香港立法會 2019 年逃犯及刑事事宜相互法律協助法例( 修訂) 條例草案

Ching好有心

今次各位要撐住

真係諗唔明點解仲有人講得出「影響唔到我」呢啲說話

以下轉載自朋友fb post
----------------------------------------------------
[cap圖from 立法會摘要]
【逃犯條例】
成日都「有意見認為」香港法院可以把關
其實已經好多人講過
只要大陸畀嘅證據「足以交付審判」，法院就要交人；而唔係用d證據響香港審到你有罪先交人

睇番現時嘅逃犯條例第10條（6b）【目前條例修訂後，此部分不受影響繼續適用】
【強調部分自行加上】

／／
(b)已就該名被逮捕的人發出授權進行書，而負責交付拘押的法院信納 ——

(i)該授權進行書所關乎的罪行是一項有關罪行；

(ii)關乎該項罪行的支持文件 ——
(A)已經呈示；及
(B)已***妥為認證***；

(iii)如該人是因涉及該項罪行而被追緝以作檢控的，而假使在該法院或任何其他法院的司法管轄權範圍之內犯該項罪行，則關乎該項罪行的證據即會屬充分，***足以***成為理由按照香港法律將該人***交付審判***；及

(iv)(A)(如該人已就該項罪行被檢控和定罪但並未判刑)有將該人判刑的意向；
(B)(如該人已就該項罪行被檢控和定罪並已被判處監禁)該判刑 ——
(I)並未執行；或
(II)當中(如屬一段監禁期)仍有不少於6個月的刑期未服，

除非本條例其他條文禁止將該人交付拘押，否則該法院須藉命令將該人交令拘押
／／

至於咩嘢叫做「妥為認證」，其實即係蓋印LMAO

根據逃犯條例第23條

//(2) 如任何支持文件或其他文件─
(a) 看來是由有關的訂明地方的法官、裁判官或人員所簽署或核證的；及
(b) 看來是蓋上該地方的主管當局的正式印鑑或公印的，
即須當作已妥為認證。

【修訂後加入（2A）】

此外，任何支持文件或其他文件，如***看來是***按有關訂明安排所訂的方式而簽署、核實、蓋印***或以其他方法認證***的，即須當作已妥為認證//

Push

反送中

支持but太複雜 9城市民港豬唔睇

Thx ching!